【冷門遊記】馬來西亞「小香港」山打根 (每日更新)

新手第四次打遊記唔知有冇人睇
但如果有人睇同留名既話，樓主會好開心
亦歡迎多多發問
得閒幫手推下Post，樓主Ｐ牌推唔郁
每日更新
---

是咁的，上年年頭去左有「小香港」之稱既山打根！

有兩個原因值得黎呢度
１）馬來西亞既野食真係又平又好食
２）呢度好似舊時既香港

本來對東馬冇咩概念，所以一直等緊沙巴既平機票，最後終於等到了！五百蚊連稅來回（未計來回山打根），雖然冇咩假剩，但可以黎個假日快閃都好

揀左去沙巴既山打根而唔係熱門既亞庇，因為一來呢度似舊時既香港，有好多唐樓之餘，重同樣受過英國統治，所以好多建築同文化都似香港，有「小香港」呢個稱號

二來呢度既華人係講廣東話，係純正廣東話，口音似香港果款！

因為當年唔少香港同深圳人搬左黎呢度投資，佢地主要講客家話，亦都識廣東話同普通話，而佢地既廣東話比起主要講福建話既檳城人講得更純正。但當然用字同香港有啲唔同，例如$1.2係「一溝二」。

順帶一提，山打根區內有幾個熱門既大自然活動，本來都想去睇下，但後來見網上既評價都係劣，劣係指啲商人破壞大自然黎建立遊客區，又對啲動物唔好，要去參觀既請三思。

大家去沙巴玩水之餘，都可以去山打根行下同食下

山打根的小香港

山打根的SimSim水上村

亞庇的日落

時間
2019年3月
共4日

飛機
AirAsia HKD$503.03
AK1523 3h 支那深圳SZXI—馬來西亞亞庇BKI
AK1522 3.5h 馬來西亞亞庇BKI—支那深圳SZX

揀支那出發係因為紅眼機往返，加上果時又未有送中問題；其實香港出發都係呢個價，不過晚機去早機返

AirAsia HKD$296.16
AK6492 50m 馬來西亞亞庇BKI—馬來西亞山打根SDK
AK6493 50m 馬來西亞山打根SDK—馬來西亞亞庇BKI

匯率
1MYR = 1.89HKD

行程
Day1 山打根
深圳機場 – 亞庇機場 – Plaza Premium Lounge – 山打根機場 – 新聯興 – 中央巴剎 – Harbour Mall – Heritage Trail（三聖宮＋聖瑪麗教堂＋聖邁哥與諸天使教堂＋觀音寺＋Old Staircase＋鐘樓＋Agnes Keith House＋扶輪社瞭望台＋Stairs with 100 steps＋William Pryer Monument＋清真寺）– 魏亞貴大酒店 – 義利酒家 – 南財肉骨茶 – Bundle Days 2019 – Gentingmas Mall –
Harbour Mall

Day2 山打根
中央巴剎家傳正宗炸肉大粉 – 新聯興 – SimSim – 包公祠 – 山打根清真寺 – 美麗華超市 – McDonald’s – LFS Cinema – KFC

Day3 亞庇
中央巴剎家傳正宗炸肉大粉 – 機場 – 加雅街週日市集 – 富源茶餐室 – 怡豐茶室 – 艾京生鐘樓 – 信號山觀景台 – 塗鴉廣場 – Suria food court – Jesselton Point Jetty – Wisma Merdeka – KK Plaza – Filipino Market – Centre Point – Plaza Premium Lounge – 亞庇機場 – 深圳機場

---
遊記重溫
【熱門遊記】泰國新年倒數 [曼谷/清萊/清邁+緬甸大其力] (每日更新)

【冷門遊記】寮國陸路之旅 (每日更新)

【冷門遊記】中東黎巴嫩+約旦 (每日更新)

留名

感謝巴打

祖先鄉下，lm

果度既上幾代華人好多都係由廣東香港過去
你反而係由果度番番香港
留名

過左一兩代咪返香港囉

咩幣都好佢地都係用 溝 代替 蚊

大中華心！？

吉隆坡檳城人會唔會都係咁講？

不過講真係馬拉係會俾馬拉佬歧視

唔係，溝係ringgit

艾阿媽刀hair嚇加忍

老母鄉下
感受下馬拉佬明明資源大把都可以將好牌搞到變爛牌
望住個town真係可惜

聽得明
但老母係印尼華僑

hea沙巴gong嚇假哇，唔hea新打根wo

Lm

我個馬拉fd係吉隆坡人
佢都係講溝

政變前好鐘意去大馬旅行
政變後不了

我諗全個大馬都會咁講（溝）

介紹多啲香港同呢個地方嘅嘢

相反華人都歧視馬拉佬
畢竟佢地好食懶飛 又有國家傾斜
果時同過幾個華人傾
佢地都係咁講
遲下遊記會詳述

山打根真係
明明好耐之前想發展呢個地方
但搞左咁耐都係得個吉

唔是話山打根多客家人
檳城多福建幫咩

謝推

山打根都有好多軍閥出沒

去過kl 印象中多數講ringgit?

老馬咪又係比人拉落馬

收到
有啲景真係幾似香港

快啲更新啦，

用錯不推

JB啲人聽講串串地
佢地好多都走去坡國做野
之前有直航有啲想上

Btw, 下午先更新

老馬老啦！佢第一次做首相嗰陣，巫統黨內都有內訌，但都拉唔到佢落馬。舊時佢做首相好有威嚴，連皇室都驚左佢。但宜家佢喺大馬政壇嘅影響力同精神魄力都大不如前，佢千算萬算都算唔到自己會比黨內盟友咁樣出賣，真係老貓燒鬚

大馬嘅貨幣單位名稱係令吉（ringgit），講英文同馬來文個陣就會叫ringgit，講華語、福建話同廣東話個陣就會講溝

山打根係多廣東人，亦都係成個東馬唯一一個主要流通廣東話嘅城市。其他東馬地區嘅華人主要都係講客家話、福州話同福建話（閩南話）

嗰邊冇乜野行
好L悶
stay一日啱啱好

快啲打

馬來閪亞係驚有土匪老粒
特別d鄉下地方

治安會唔會好差

吹咗咁耐你肯開始寫未

等睇相

其實個post係咪完左？

不如游說民興黨賣地比我地發展新香港

文呢

沙巴會驚D，因為時不時都會有菲律賓回教恐怖分子（例如阿布沙耶夫）會去沙巴發動襲擊，同埋會綁架喺沙巴嘅遊客做人質，以賺取贖金

下午啦

唔係二戰夷為平地，應該仲可以做多陣北婆羅洲首府，靠木材生意發大材

Page of Content
Content page - p.1
End

華人表示: 好嬲呀！然後係ＦＢ禁個嬲嬲制

究竟點解係溝

長知識了

睇埋動物先會冇咁悶

宜家成個內閣淨係得魏家祥嘅馬華做所謂嘅華人代表，根本就係清一色馬來人內閣，馬來人玩曬啦

廣東話講「幾多蚊」，喺福建話就會講「幾多溝」

先抱歉，遲左出文

旅遊資訊

時差
同香港一樣

簽證
BNO／特衰30日免簽

市內交通
山打根

小巴

市內主要搭呢啲小巴，或者大啲既巴士，佢地既共通點都係車身下半油上唔同既顏色。

巴士總站係市中心，例如想去SIMSIM，就搵車身上寫住SIMSIM既車。而係景點番黎就求其搭架岩方向既就ＯＫ了，車費大約0.8MYR。

而由機場去市區既話，係冇公共交通工具的，想搭就要行大約一公里左右去番大馬路，大約2MYR。搭GRAB就大約15MYR。

亞庇
往返機場的話，Merdeka Field同Central Point都有機場巴士站（15MYR）

治安
一直都有菲律賓海盜出沒，幾年前就係山打根發生過綁架同槍殺台灣人事件。市區會比較安全，如果去到遠少少，例如外島，甚至係近啲既SIMSIM／普濟寺一帶，都要注意安全，唔好太夜去。

馬拉飲品餐牌教學
見佢地咖啡又好美祿又好，都有幾款，又Ｏ又Ｃ咁，以下教學有錯請指點
Kosong = 走糖走奶
O = 走奶
C = 淡奶 (not condensed milk)
Kao = Double Shot
Nga Lat = 加大
Bing/Ais = 冰／Iced
e.g. Kopi O Kao = Double Shot齋啡

Postcard郵費
1.4MYR

美食
山打根

雞腿飯（5.5MYR）

美祿（3.5MYR）

椰子奶露花@義利酒家（9MYR）

南財海鮮肉骨茶（14MYR）＋下火茶（2MYR）
附近重有一間叫好味肉骨茶，唔知邊間好啲呢？
兩間都係晚上六點半先開門

中央巴剎家傳正宗炸肉大粉乾撈＋熱檸茶（7MYR）
唔係最平，亦未必係最好食，但佢係最正宗！得朝早十點前有得食

牛屎塔ＵＦＯ@新聯興（1.2MYR）
算係中價位，比起呃遊客既亞弟／三大羹平，不過聽當地人講佢地都多數唔食呢兩間，會食間再平啲既平民ＵＦＯ

皮蛋餃彈弓面＋冰豆漿@SimSim84號（12.5MYR）
84號鋪係當地人推介，正宗華人鋪！格黎果幾間全部都係呃遊客的，貴到飛起，而佢地既廚師都係華人教出黎既馬拉佬，正所謂華人技術不外傳，你諗你啦

金冠面包中西餅店
佢地既豆沙餅好出名，Hostel主人推介！不過要早啲去買，我遲左就冇了

建發食物中心
呢間食又平又抵食既ＡＢＣ冰，但我去果時冇開

亞庇

White Bread Toast（1.8MYR）＋桔子冰（3MYR） @ 富源
富源係一個Food Court黎，去Chill下都OK

叻沙（8.5MYR）@怡豐

Peach ABC @ Suria（7MYR）
又係呃遊客既價錢，不過東馬好少地方有得食ＡＢＣ冇計。之前去檳城食過想再食

聽日正式出發！

沙巴東同南面
例如山打根同仙本那

市區內都算安全
但外島就真係要小心土匪

感謝大家支持

好多相

議員

未呀，最少重有四日

要under馬拉既話都係不了

岩岩出左

準時

有個美國女作家記載左呢段史

Page of Content
Content page - p.1
Info page - p.2
End

問過馬拉華人點搞
佢話都有得搞
要華人瘋狂生仔女就OK

即係福建幫係馬來西亞華人既大多數?

冇多啲相？

沙巴Kota Kinabalu又係有啲似香港
當地華人好多都識廣東話

借個地方貼幾張相

80年代之後，馬來人嘅生育率一直好高，但華人嘅生育率不斷下跌，跌到一個家庭通常唔會生多個兩個小孩，但馬來人家庭閑閑哋都有4-5個子女。結果搞到華人喺全國人口佔比由3成幾跌到得返2成

基本上可以咁講，因為西馬嘅北部同南部都係以福建人為主，雪隆地區、霹靂、關丹同山打根就多講廣東話。但其實廣東話喺大馬華社影響力好大，地位僅次於福建話同華語，好多人都識講廣東話

補充返，係雪隆地區、霹靂、關丹同山打根嘅多數華人係廣東人

目錄冇話有

邊有人買架 廟街咩

冇計
華人唔興生
東南亞人就好似非洲人咁
有理冇理生到成隊足球隊出黎
又養到果下先好野

彭亨呢？
有fd住果度

關丹係彭亨州首府

不過其實彭亨主要嘅幾個縣都算多廣東人同流通廣東話，包括文冬

大馬政府過去制定左好多保障馬來人權益嘅土著特權政策，尤其喺係教育和就業方面。呢啲政策都令到馬來人覺得會受到政府全面照顧，加上受到宗教觀念影響，所以佢地就願意生咁多仔女。

同埋雪隆地區就係首都吉隆坡所在地
好多其他華人都要學廣東話喺KL做嘢

香港去JB有直航？

去過霹靂一星期，未講過華語講親都係廣東話或者英文（對住非華族）

霹靂主要城市嘅華人都係講廣東話，例如怡保、安順同金寶。不過實兆遠華人主要係講福州話

屌你講果三個地方都去過晒
仲去埋太平，江沙

瓜拉江沙係皇城
太平主要都係講福建話同廣東話

之前去太平同d阿叔吹水怒屌納吉
吹吹下佢先話我d廣東話有d唔同

納吉而家都仲係逍遙法外，成日喺Facebook出post串希盟，仲成功吸納唔少嘅年輕馬來人fans

馬來西亞嘅廣東話一定冇香港同廣東咁純正。上咗年紀嘅華人講廣東話嘅聲調同發音都會似香港多啲，但係年輕一代講廣東話嘅腔調會明顯受到馬來語、英語、福建話同華語影響

唔該 想要個水草啊!

飲管

我fd講普通話

生埋成堆蛀米大蟲

馬交

你朋友係後生仔？如果唔係住喺廣東話特別流通嘅地方，基本上大馬嘅後生華人已經好少講廣東話，甚至係唔識講。佢地之間主要都係用華語或英文溝通

出晒水

Yes
剩係靠睇cctvb學

推

不知幾多大馬華人係靠CCTVB嘅劇學廣東話

留名,野食真係唔太識欣賞

第一張相真係有香港feel

點解要上深圳飛

溝係福建話，即係塊既意思

一來東馬冇得獨立
二來馬拉佬

三來政治中心係西馬，東馬基本上no one give a fuck。除左kk之外啲城市都唔似城市。試過經過miri，話係咩第三大城。

有啲重似

睇viutv劇好過

時間好
六月後送中不了

咁“溝女”點講

Miri啲風景好似唔錯

我淨係去過吉隆坡，悶到去左網吧

是咪quote錯
KL = 大城市 ~ 香港
悶到抽筋

你又去過？

真，想去檳城 不過機票貴or 轉機

睇過但冇去

AirAsia/Malindo轉機 $1000左右

Day1上 出發 (22/3)

落馬洲站送中

揀左係深圳出發，因為可以早去晚返，而唔係香港既晚去早返。

雖然要早一晩到深圳搭凌晨機，但要快閃就WFC，請一放三，第四日直接番工！

毛賊神經病

留意到大陸最近資訊開放左少少，以往封whatsapp封fb封google，依家起馬whatsapp text到

４點先飛，訓陣先

呢班支那團友個個未上機就戴晒 travel pillow....

多數係支那團搭，而機上廣播都係用普通話，冇英文亦冇馬拉文 （有起事上黎外國人死硬）

係機上面，未飛之前個導遊突然走出黎拎部相機拍片
導遊：一二三
半架機一齊大叫：沙巴我們來了！
空姐：
我：

最衰冇錄低，如果唔係播比啲大馬人睇應該可以日日發惡夢

艙門位，睇見附近個高佬頂晒腳真係得啖笑

話說Check in果時個地勤搞左好耐，之後佢打左幾個電話上去講左幾次冇位
我：
最後比左個艙門位我

坐我格黎果個未起飛已經自己走左，可能知我淩晨機chur，比我可以安心打橫睡眠了

簡單黎講：支那狗唔好周圍走

呢個好重要好重要

首先補補歷史，馬來西亞原本得西馬（半島），後尾婆羅州既沙巴同砂拉越先加入馬來西亞。

三個州有自己既出入境管理權

所以，你搭內陸機由吉隆坡去沙巴既話，唔好以為真係內陸，係要先係吉隆坡出境蓋印，再係沙巴蓋入境印，情況就好似香港澳門支那咁樣，就算係大馬人都一樣要帶身份證出入境

如果出境果時佢搵唔到個入境印就大獲，之前因為咁扣留左幾個支那人一兩星期重要罰款

特別提醒：支那狗唔好周圍走

你可能話：我跟住指示咁走就實冇事架啦
咁你就錯

呢個機場好特別
1）入境同出境係同一個地方
2）內陸同國際線大堂互通
所以你行行下絕對可以行左去第二度

之後呢
1）入境有通道直入唔使吸印
2）離境又有通道唔使吸印
因為條通道係留比沙巴州內的內陸機乘客用
（例如亞庇飛山打根）

盲踪踪咁入左境既話，就唔該你番番轉頭啦

至於點解得殘體中文指示，我就唔知點解了

Plaza Premium Lounge
轉機重有成個鐘時間，去Plaza Premium濫用下Lounge先

Domestic呢個冇咩野食，廢的

最終目的地 - 山打根

山打根（英語、馬來語：Sandakan），位於馬來西亞沙巴州東海岸，人口大約49.49萬（2018年）。曾經吸引大批香港人到來做生意，加上景貌相似，有「小香港」之稱。山打根是沙巴州內唯一以廣東話為主的城市。

短短既呢段簡介，就係我黎呢度既原因

我個Backpack

出發前阿媽話個袋咁細點夠呀

夠架啦，依家去旅行越帶越少野，如果飛埋部相機走，可以再帶少啲

（當然我重有個７０Ｌ For長Trip）

山打根機場外

半個鐘機程，飛過左神山之後就到啦

網上話機場外有巴士同小巴搭，但我等極都冇，痴媽根

等等下等左半個幾鐘，對面有當地人大叫話呢個站冇巴士架，要出大街先有

雖然關於山打根既網上消息唔發達，但其實我自己on9，連小巴同巴士係咩樣都唔知就係度鳩等，有車黎左都唔知啦

終於上左小巴啦

行左一大段路，再問下啲路人，佢就幫我截停左架小巴

見佢華人面孔就同講講英文，後來佢話呢度華人主要講廣東話，同馬拉狗講野先用英文啦

佢話隨街截車就得，2溝馬幣去到市區

留名
負皮係俾搭支那航空嘅

唔再去支那了

Btw, Airasia唔係支那航空

LM

個個post都見到你

其實我上年4月飛吉隆坡都係經支飛，1000蚊就復活節檔期

不過6月後就冇入過支境了

好鍾意馬拉食物

我都係，種類又多又食極都唔厭，不知幾想去大馬再食過

4RM一個雲吞麵，好食到
香港要成40

大馬食嘢真係好平，就算喺吉隆坡市中心食嘢，好多食物唔單止好平，仲好好食同多元化。中菜同西菜都有好多選擇

仲記得上年同屋企人去咗吉隆坡Bukit Bintang嘅Pavilion 食中菜，嗌咗北京填鴨、燒味雙拼同一兩碟小菜，都係170馬幣，平到爛。香港嗌一隻靚嘅北京填鴨都唔止呢個價錢啦

支那

佢飛馬拉有幾間選擇
又平又紅眼

有次碌左入suria間madam kwan食馬拉菜同飲咖啡
埋單都幾平

其實KLCC同Pavilion附食野嘅選擇都好多，對香港人黎講，當地食物嘅價錢真係好吸引

我鍾意檳城，d蝦面，咖喱面，咖央多
白kopi都係2rm一大袋

pudu半山芭都好多野食
kl其實太大，好食果d太分散，唔似檳城怡保咁集中，以前探親頭幾次我都覺得悶悶地，慢慢發掘下d 本地人先去食既餐廳，依家有時一年都去兩三次

我剩係去過bukit bintang果頭食黃亞華
同埋china town

Kimberley street

kl真係太大
而我又冇搵到啲地道地方
所以冇咩好感

thanks

同埋香港人都比較嘴刁，食慣好西，變相你有時去到老遠，“嘩，咪又係無乜特別”
有次住左係間孟沙附近既hostel，個老板介紹左好多附近既攤檔仔，可能本身唔高期望食落有d出乎意外既好食

騎劫樓主 順便介紹下呢間手信

係midvalley最底果層既一條巷（近中間）
klcc都有間分店，係去lrt出口附近，電梯樓下

如果下次去Bukit Bintang,可以去大樹頭蘇記食牛肉炒河，好好食

其實喺大馬旅行一定有啲唔方便，因為佢個公共交通配套好唔完善。所以次次去吉隆坡同雪蘭莪玩，好多時都要阿爸嘅朋友帶路同車我哋先可以周圍走

其實係雪隆地區想食好嘢，好多時要去啲本地人先識去嘅地方先食到好嘢，尤其是係咖啡檔（茶餐廳）同mamak檔
但弊就弊在啲地點好分散，一定要本地人揸車帶路先識去

同茨廠街果間有無關係？

依家有grab同多左mrt叫好d
唔駛受的士佬氣

我仲記得10年前喺Bukit Bintang 坐的士去時代廣場，一上車個的士司機話唔肯用咪錶，要講價，話要10RM。因為有老人家，所以焗住坐的士

Day1中 山打根—小香港 (22/3)

落車後去到hostel，個reception係華人黎，佢介紹左啲景點同餐廳比我

同佢用英文吹左陣水，佢一睇我passport就用廣東話讀我個名，原來呢度啲華人主要講客家話，但同樣識廣東話，重要係純正口音，但啲用詞會有少少分別

雞腿飯5.5馬幣

去左附近一間叫新聯興既餐廳，馬拉人走過黎幫我落單，佢完全唔識英文r晒頭，最後要華人老闆幫手

平還平，但馬來西亞啲飯好淋，唔太岩我

美祿就好正啦！（3.5馬幣）

之前去馬來西亞飲過milo覺得好正，味道濃好多又會有啲凝固左既美祿粉比你咬下，所以今次要狂飲！

反而另一款之前覺得正既桔仔冰，呢度出既就麻麻

山打根中央巴剎

巴剎=Pasar=Market

地下係街市亦有新鮮海鮮賣
二樓係馬拉food court 行左個圈完全搞不懂啲馬拉文餐單
二樓重有賣衫賣雜物既地方
三樓就係華人food court重有餐廳幫你加工海鮮

地下既街市

呢度啲水果幾好食

之後小弟就係市內行下，睇下呢度有幾似舊香港

佳寧

係市內最大既商場Habour mall入面，有呢間佳寧，即係香港既萬寧，但就係舊標誌

山打根又叫做小香港，當年好多廣東人同香港人黎呢度打工，而啲建築又係唐樓居多，所以好似以前既香港

舊街道舊建築舊車，我覺得呢度比起檳城更似香港，加上呢度啲人識講純正廣東話，所以真係好似番左以前既香港咁

連啲招牌都用繁體

呢個位好似深水埗果頭

去旅行真係好少見街場

馬來西亞係一個多種族國家，奇怪既係華人絕對唔會踢波，佢地只會打籃球同埋羽毛球，連當地人都唔知點解

又會咁岩比我撞到一年一度既嘉年華會

好似得馬拉人同土著會參與，我呢個華人入到去好奇怪

主要賣衫褲鞋，但啲衫勁大件，當地人普遍矮過我著條鐵咩？

呢度重有野食野飲同表演睇

以前睇難兄難弟都聽過山打根

我五年前坐過一樣路線20rm長輩請焗搭

其實喺Bukit Bintang有兩間蘇記炒粉，兩間都係隔離，係唔同兄弟開嘅。但係我唔清楚茨廠街果間係咪同Bukit Bintang 個間有關

不過可能呢幾年因為有grab競爭，所以上年去吉隆坡坐的士，我又覺得冇咩問題

推，好似60年代香港

係mamak檔完全唔識點叫野食

好似話政府覺得DC9太西
所以支持引入GRAB

巴打你不推post緊

食印度薄餅roti prata

係，宜家KL主要商場（例如谷中城）都主動設置Grab上落客區，仲好多人企喺到

enjoy

個啲係菲律賓啲伊斯蘭恐怖分離組織Abu Sayyaf,六七年前山打根就有間靠岸嘅華人海鮮酒家無端端比啲菲律賓南部Jolo島嘅Abu Sayyaf份子捉咗，一男一女，女最後放咗，男嘅斬首收場。好撚恐怖。

其實佢地想分離
點解唔搞9菲律賓啲外國人 或者直送搞菲律賓人
而走去馬來西亞搞

因為Sulu人覺得Sabah係舊時故有領土，佢哋王國好大，橫跨菲律賓南部同沙巴北面。

佢地有搞棉蘭老島同係對岸海狹行船嘅外國人，菲律賓人，馬拉人，咩都搞。有對加拿大夫婦幾年前帆船經過沙巴山打根同菲律賓中間嘅Sulu海狹又係比Abu Sayyaf捉，男嘅斬首收場。網上有片。Semporna又有一單台灣夫婦去海上渡假村(馬爾代夫式costal villa)，比班PK捉咗，男又開槍殺咗。

新聞話馬拉派咗好多兵力，海岸巡航係沙巴東面，Sandakan, Semporna去打擊呢班生蕃。

所以對沙巴東面無咩好感。

巴打仲認得我,咩事

其實我鍾意樓豬開始既方式,簡介,然後由香港出發,主要影埋香港既相,令到我慢慢代入到,當然都寫得好好

其實馬拉憎唔憎華人?
見政府高層都唔用
係咪好似大陸咁唔用廣東人?

機場已經係

入到去唔識叫唔識睇唔識講唔知幾錢唔知點食

咪我係#2講果單
台灣人去simsim village食野
之後比菲狗殺左

新興仔

多謝支持

留番比其他人答
我都想知

熱門定冷門遊記好啲？

日頭有檔春記大埔麵，開左差唔多成百年，我由細到搭都好鍾意食

冷門遊記..少見既野興趣大d

你係本地人？上次去終於食到基叔雲吞麵d叉燒係好食d

仲有一單海上皇餐廳，以前係海邊，又係俾菲蟲綁左，事頭婆有錢俾續金，伙記無錢就.....，自此間野搬左入新區

普通一個Roti Canai都好好食，點嘅咖喱其實比較稀，但係港幣2蚊無得好講。食得甜可以試Roti Tisu，成個塔咁。大間啲薄餅可以加唔同餡料，例如香蕉或者沙甸魚。炒麵其實都好食，油麵或者即食麵（當地好鍾意食美極即食麵，咁一定無出前一丁咁好食），唔食得辣記住叫小辣

我無追po，你係遊客定都係當地人？

我喺KL出世，香港長大，以前讀書放假會返去探下啲親戚。以前家族喺半山芭有舖頭，舖頭無左就喺半山芭買左間屋，所以返親去多數都喺嗰度住，見證住好多外勞黎左

你意思係雲吞麵個叉燒好食？咁真係要試下。馬來西亞燒臘檔叉燒真係好好食，但係通常麵舖嗰啲又薄又瘦

我老母係山打根客家人，不過我五歲先第一次去探親

大馬族群之間對立嘅情緒同埋隔閡一直都有，馬拉人未必係非常憎華人，只不過係唔想佢哋成為政府嘅一員，驚華人會操控大馬政治或會令大馬社會更加世俗化。馬拉人認為自己人掌權先至可以保障到佢哋嘅土著地位、獨有嘅利益同確保回教係擁有超然嘅地位。
其實大馬憲法規定，出任首相嘅人一定要係回教徒，變相
規定咗只有馬來人先至可以真正掌權。雖然華人一直可以參政同出任內閣部長，但係比華人國會議員出任內閣部長係平衡族群利益和政治象徵意義（代表大馬族群多元化）多於選賢任能和有能者居之，而呢個情況係國陣時期更為明顯。

俄羅斯冷唔冷門

咁檳城呢

可以呀,其實馬拉除左潛/遊果D我都好LIKE<特別鍾意睇食,因為好親切,好有舊時香港FEEL

舊店係邊頭？

我去之前做research好似話西面近肉骨茶果頭都中過招

諗番起我係plaza premium kota Kinabalu就係食美極杯面
唔好食既

Btw, 你地咁講法
我要搵次專去馬拉食mamak

呢個post究竟有幾多馬來西亞人

19世紀之前大馬土著（未必係信回教）同華人結婚嗰啲就叫做土生華人（當地人稱男性做「峇峇」，女性稱為「娘惹」）。呢個情況就等同澳門嘅土生葡人，係屬於混血兒。不過呢批大馬土生華人而家基本上係歸類左做華人，佢哋嘅外貌基本上都係同華人差唔多，都係有中文名，係要問佢哋先知道佢哋係唔係土生華人。我有位大馬朋友都係娘惹，初初識佢都以為佢係普通華人，之後問佢先知道原來佢係娘惹

但係而家係好少華人會同信奉回教嘅馬拉人結婚，因為一來華人如果要同回教徒結婚，佢自己都要改信回教，甚至要改回教名；二來喺大馬社會，呢個通婚行為真係好少見，華社同馬來社會亦都係唔會鼓勵，甚至會有排擠嘅情況。就算而家大馬社會開始開明，異族通婚都真係好少見

你開街景會見到架啦

你有機會再去山打根可以去mile 4 (四條碑）金鳳巴剎果度食野
都有炸肉大粉食
唔會輸俾中央巴剎

檳城又係食

埋大有一科d professor唔少黎自馬來西亞添

因為馬來人優先關係，馬拉大學d神科好多都留左俾馬來人，變相華人印度人要比佢地努力好多先讀到

可以同好多個女人結婚

之前聽馬拉電台phone in
個男人華人黎
話識左個回教印尼妹
唔知要係大馬結婚好定印尼結好
去印尼既話就驚要改信回教

流晒口水
果時冇去金鳳
因為唔係市中心 而我又冇車

不過其實呢隻野係咪即係甜版叉燒河

好多華人選擇台灣

專比馬來學子嘅固打制真係維護土著權益嘅最佳例子
其實有一定經濟能力嘅華人好多都會送佢哋嘅仔女去台灣、獅城同澳洲讀書，因為除咗大專嘅選擇好少，更多嘅係因為佢哋嘅仔女係獨中出身，唔可以直接透過大馬嘅政府公開試升讀政府大學

無親戚載就call grab
依家回憶返隻味有d似炭燒豬頸肉

就算個男人喺大馬結婚，佢都會受到大馬嘅回教婚姻法規定要改信回教，如果唔係一定會遭到起訴或檢控

雖然回教係容許一夫多妻制，但係呢個情況係大馬嘅馬來社會唔係咁普遍，多數嘅男人都淨係會娶一個老婆。除咗受到西方教育影響，更多嘅係受到經濟能力所限。因為回教教規規定，男人即使除咗多個一個老婆，佢都要絕對公平對待每個老婆。即係當個男人買咗架車比大婆嘅時候，細老婆都要有嗰架車

佢問要邊款
我唔知有邊款
之後佢話乾撈
即係唔要湯？
有冇第二款

記得啦
佢打上黎問就係因為驚係大馬結要信回教
但係印尼結就冇呢個規定
所以唔知點好

Btw, 好多大馬華人打上去個傾心事節目都話自己打女人

印尼雖然都係一個多回教徒嘅國家，但係佢嘅世俗程度係高過大馬好多，所實行嘅回教法亦都冇大馬咁嚴謹（除左亞齊）
所以都係果句，如果冇心理準備，千祈唔好搵回教徒拍拖，咁唔好諗要結婚

諗起伊朗果班蛔
肺炎重走去奶鐵閘

伊朗本身就係一個宗教大過天嘅政教合一國家，虔誠嗰班什葉派回教徒就真係非常虔誠。
你諗吓伊朗疫情就算爆得咁勁，總統魯哈尼都仍然拒絕封城封國，叻極都有限

好似真係得呢兩種

I see. 我無去過山打根，不過親戚個親戚係山打根人，去親KL都會帶啲土產，我阿婆會分到少少，佢成日都話山打根嘅鹹魚係好好食

有咩土產

Day1下 山打根 (22/3)

下午跟住Sandakan Heritage Trail行左轉

三聖宮

始建於1887年，是繼觀音廟和譚公聖祖廟後山打根歷史第三悠久的中國廟宇。

Reception之前話唔好expect佢好大間，我心諗呢啲寺係咁上下大細架啦，係咪有遊客expect佢好似日本果啲咁？

S.M.St.Mary's Sandakan

1883年建成，係市內最舊既教堂

St Michael’s and All Angels Church

呢個係市內唯一一座冇比二戰破壞既建築，亦係唯一一座石教堂

而啲石當年係係simsim村度運過來

觀音寺

話說當年沙巴首府係山打根而唔係亞庇，政府都係度工作，但二戰近乎將成個市移平

某座舊建築既前門樓梯

有個小朋友係度玩緊，一見到我即刻鼠番入去

鐘樓

美國知名作家Agnes和她的丈夫曾經居住在山打根的這棟小房子裡，現在受沙巴博物館保護。

呢位作家篇文係講述佢係山打根二戰前中後既生活，想知更多關於山打根既野可以睇下佢本書

其實呢舊係重建物黎，因為當年二戰將佢移平左

扶輪社瞭望台

對佢好有期望，因為可以影到成個市景

點知。。。。

可唔可以斬晒啲樹佢？

我在吃面包，小狗在看我吃面包

出面真係熱到ＰＫ要抖抖

Stairs with 100steps

大騙案！！

呢度起馬有二百幾級囉！！！

條路可以由山上行番去市區

William Pryer Monument

呢位從事走私行業既人兄，係第一個發現山打根既人

Town Mosque—市內最大清真寺

呢個Sandakan Heritage Trail在此完結

Harbour Mall

成個城市得呢一個商場，入面都多野賣，又有food court又有k房，重有機鋪同戲院，最緊要有m記

呢條街特別鋪左磗，加埋左右既建築，好歐洲下

小巴站

呢款係小巴！唔同顏色去唔同地方，但同顏色都一樣可以去唔同既地方

所以話收幾錢同去邊？問司機吧啦

行路出發行去三公里外既地方搵食！

（其實搭204號小巴一樣去到—只係0.8馬幣）

義利酒家

呢間出名食椰子奶露同埋燒肉飯，我見當地人晚上會一家人黎呢度食燒味飯，再加個湯同椰子奶露，而有啲就外賣幾個椰子奶露番去

椰子奶露 9溝

即係大大個椰子，入面裝住椰汁布丁，勁正勁飽勁凍！！

南財肉骨茶

六點開門既鋪頭

馬來西亞得山打根有呢款肉骨茶，係海鮮肉骨茶 （蝦同魚），因為呢度近海好多海鮮，所以當地人先諗到咁整

（山打根食海鮮重平過亞庇）

海鮮肉骨茶（魚+蝦）14溝，冰下火茶2溝

同其他肉骨茶唔同，佢係分開上的！而啲海鮮下面有好多蔥，老闆話咁樣入味啲 （辟腥？），我覺得啲蝦好好食

呢間胡椒味重啲，另一間就冇咁重（好味肉骨茶）

馬拉人夜市—Pasar malam

食飽後就行番去市區了，因為太夜冇晒小巴，而我電話又冇上網，冇得Call Grab

假既名創優品，叫做優質優品

Gentingmas Mall超市

呢隻牌子香港得蕃茄味同辣味炸，但我竟然冇買包番香港，因為Backpack冇位

販賣人頭

今日非常之長，正宗既凌晨０時去到晚上十一時，係時候訓下教啦

去過檳城，超鍾意，有種王家衛嘅感覺

希望再有機會去馬拉

有啲掛住馬拉啲雪條
好似1-2 rm就有交易
特別係榴槤味, 超正
果陣機場有得成箱雪住賣都冇買返去

嗰陣時好細個，所以無咩印象，淨係記得婆婆話油浸鹹魚好食

嗰讀食薯片真係主要係Wise同埋珍珍，卡樂B要去專賣日本零食嘅地方先有，但係你張相我見到有一包薯片係珍珍同卡樂B crossover，覺得好得意好想試，感覺好似可口可樂溝百事咁

有魚乾

山打根啲蝦片超好食!!人間美味

正
好似返左以前香港咁

質感係咪似香港啲紅豆樂？
下次試下先

係喎 眼利
原來係大馬出既
香港啲零食鋪前排都有架

珍珍同wise我至愛

拎上機成陣味

Missed

我覺得山打根再似啲

檳城似70年代前既香港，仲有騎樓

睇緊飛檳 有d想去馬拉

我覺得似台灣

個旁白比人炒左

Day2 山打根 (23/3)

中央巴剎—三樓是華人開的，所以岩我地食

琴日黎到山打根都十點幾，食唔到炸肉大粉，今日就晨早九點起身衝過黎食。

Kedai Kopi Pin Wei 家傳正宗炸肉大粉

呢間係中央巴剎三樓既鋪頭，好出名的！佢未必係最好食，但肯定係最正宗

乾撈+熱檸茶＝7溝

乾撈即係走湯
炸肉即係叉燒同燒肉
大粉類似河粉

幾好食的

好似沖粉咁既味道

朝早六點前係中央巴剎有新鮮海鮮賣

新聯興

食完早餐就去呢度食甜品

全部係香港都有架，除左中間右面果個

呢款係牛屎塔 又名UFO

是當地最出名既甜品
淋淋地既餅底，加啲cream係上面
我就覺得一般的

牛屎塔1溝2＋凍美祿3溝半

而最出名果間好似賣兩溝幾（最出名呃遊客）
當地人食既平過一蚊架

不過都係美祿最岩我

食完冇野做番去睇波

琴日識既大馬人今日就走啦，同佢吹陣水認識了很多大馬文化同事物，之後一齊去Simsim 食野

Terima Kasih！

森森海鮮街（Simsim water village）

想食最平最新鮮既海鮮就黎呢度啦

84號鋪—皮蛋餃彈弓面＋冰豆漿＝12溝半

最出名果兩間都唔好去啦，個兩間起馬貴三倍，當地人推介呢間84號鋪

皮蛋餃＝蝦肉＋皮蛋
再加碟大大碟既彈弓面彈到番香港
飲杯冰豆漿

好好食

有個阿叔係度賣水果

在此同個大馬朋友道別，佢係西馬人，黎東馬東面玩一個月，下一站係仙本那

水上村—以前有好多華人聚居

之後華人開始搬出去工作，所以部份鋪頭都變左比馬拉人管理，大廚又係馬拉人，所以整啲野唔好食的

點解叫你地唔好食最出名果間？
因為除左貴之外，佢地個大廚重係馬拉人，所以不了

84號先係華人

昰咪有啲似大澳？

包公廟

後面堆唐樓令我諗起香港果啲

當地巴士

當地的士有啲似舊款香港的士

當地舊款私家車

市內最大清真寺

行行下就番到市區Lu

賣鎖匙扣

去旅行一直有儲開鎖匙扣，本來諗住呢啲細區應該都冇了，點知行行下見到有街邊檔有得賣，20蚊個唔算平，但原來有得寫野係後面

畫完之後佢sell我鑽石，不了

到比錢果時我得５０馬幣，佢找唔到比我，之後佢話送比我，我話不了不了！叫佢等我，我去唱錢

要知道佢係塊牌寫左我既野，係賣唔出架啦，我走左去唱錢＝大家講個信字

真人版m記叔叔＝嚇細路咩？

之後走左去商場買野唱錢

就係去左Ｍ記食雪糕啦！

果時香港岩岩出呢款，日日都排晒長龍，搞到我食唔到

你睇下大馬整得幾令，重有好多口味；相反香港果啲成舊屎咁

但啲雪糕太多雪了，不了

係Ｍ記食左十五分鐘先番去（幾仆街），番到去佢唔見左塊牌，搵左陣又搵得番

山打根夜景＝冇

黎呢度齋玩市區既話其實一日都夠，如果要去睇動物睇海龜就另計

商場上面有間幾新既戲院，再對比香港啲細到爆既戲院，真係。。。。

14MYR一張飛，睇前十五分鐘入場睇trailer，之後再播十分鐘廣告，難怪當地人帶成個粟米湯入去飲

睇左「我們．異」

KFC Snack box＝薯條＋薯角＋雞上脾＋可樂＝9溝2平到爆炸！

睇完出黎九點幾，咩都冇得食（有Mamak店不過唔敢入），唯有去KFC！

見佢accept偉大既銀聯卡，點知插左幾次都唔得，拍左幾次又唔得，之後hang埋機

支那野真係信唔過

差沙嗲無食

叻沙

更正：

我係經過「馬拉人夜市—Pasar malam」之後去左張圖果度

果度係朝早見到果個Bundle Days 2019

唔平喎

你個位係邊個位黎？

點解咁撚鍾意用叉燒做餸,但永遠用瘦叉

生舊叉燒好過生馬拉仔

睇相野食都係唔太岩我

果邊樓價如何?

係咪講緊ali條仔?
原來佢配架

你好hi

檳城都咁平
呢度肯定更平

係
好多套搞笑片都係佢配
依家強尼多

Day3上 亞庇 (24/3)

今日要搭早機走了，所以特登早嘅起身再食過中央巴剎家傳正宗炸肉大粉！

中央巴剎二樓—馬拉Food Court

Grab13馬幣到機場

雖然有巴士經過機場，但都係call Grab了，個司機又係華人，同佢傾左少少當地既文化

佢話呢度好舊好傳統，新既行業例如IT既話係呢啲舊區係冇得撈的

講到馬拉人，佢又係用歧視既心態，冇計啦始終佢地冇腦又冇能力又唔勤力，雖然首相話種族共融，但政府又偏幫佢地呢班特權人種，所以好多華人都會種族歧視佢地，始終華人又叻又有錢

佢話馬拉人完全係恨鐵不成鋼

馬拉人係當地「原住民」， 華人只係外來人，所以政策是偏向馬拉人。
同香港有啲似，香港人係原住民，支那狗係外來人，但政策卻偏向支那狗

你話呢啲政府合唔合理？

香港靠原住民，但大馬靠外來人

身份認同方面，佢地唔會話自己係馬拉人，而係話自己係馬來西亞華人，或者大馬華人

司機拋出左下個大馬目的地比我下次去—「馬六甲」

山打根機場

Airasia 內陸機係要自己check in的，一係網上一係經kiosk，櫃位checkin要錢的！

等左陣就起飛！

又一次上完神山了（其實神山重高過架飛機），半個鐘就飛到亞庇了

亞庇機場

到埗後搭機場巴士入市區

週日朝早市集＠加雅街

真係好多野買同好大

呢款飲品檔係東南亞好常見

你敢唔敢飲？

我就真係唔敢飲，一來你唔知擺左幾耐，二來太陽底下，三來啲冰唔知污唔污糟

我見佢賣晒之後又係地下搵另一支一早沖好既出來倒落去

左上角放狗？就算唔想個細路周圍走都唔使咁麻？

加央Toast＋桔仔冰＠富源

唔算好食，唔係好飲

都係過格黎食正餐好過

大大杯美祿正到PK＠怡豐茶室

坐左十五分鐘飲左半杯都冇其他野黎，原來漏左單

地道既叻沙＠怡豐茶室

終於黎了！見幾好食就唔追究啦

去親新馬都要係咁飲凍美祿 有未溶晒嘅粉最正

馬六甲正 似香港5/60年代 比山打根多左份懷舊色彩

雖然華人是馬來西亞三大族群之一，但始終都係改變唔到少數嘅劣勢
同埋大馬嘅華人不嬲都唔鍾意人哋叫佢哋做馬拉人或馬來人，唔單只係因為佢哋比馬拉人排擠，更多係佢哋本身係擁有好強烈嘅華人身份認同，認為大馬華社係唔應該好似其他東南亞國家咁樣比當地人同化

新馬全民飲品
次次喺新馬食飯都會叫凍美祿飲

好聽就叫保留文化
唔好聽就叫死唔融入

想像下支那人黎左香港幾代
佢地雖然識講廣東話
但自己平時都講普通話一樣

咁人地真係唔係馬拉人啊嘛大佬
點融入馬拉人生活
馬來西亞係多民族國家黎架大佬
有唔同文化有咩文化

馬來西亞係一個多元文化嘅國家，呢一樣野係冇可否認嘅。而好明顯嘅係，國陣政府自執政以來就一直打壓華人，唔單止淨係比好少資源喺華教體制，仲一直唔肯給予公平嘅對待（例如偏幫馬來人嘅新經濟政策），所以大馬華人能夠喺劣勢嘅情況下堅持自己嘅文化，實在係難能可貴。
而呢一個亦都唔係大中華膠與否嘅問題。因為新一代嘅大馬華人基本上都認清自己係大馬嘅國民，對大馬嘅歸屬感亦都好高，亦都可以融入大馬社會。但而家個問題係，大馬政府一直都唔肯公平對待華人同印度人，同埋唔肯積極處理華教問題，一直都淨係比華人小恩小惠，而唔肯解決深層次問題。畢竟大馬嘅最大票源都係嚟自保守嘅馬來社羣，得失左佢哋就自然贏唔到選舉。所以維繫多元文化嘅社會係一件好難嘅事

屌你老味美祿好撚正呀屌

可以去既時候要去見識下

喺香港點都飲唔返個種味道嘅凍美祿
而家都仲係好懷念新馬嘅凍美祿

我成日想搵teh tarik飲

馬六甲5/60
檳城7/80
山打根8/90？

未溶既粉係點整？
買左包美祿番黎
過左期都未飲

見啲大馬華人對老馬比拉下一事表示：
我地應該多了解馬拉人感受

好地方

咩黎？

想問係咪新加坡先有milo dinosaur?

Btw 泰國美祿都good

teh=茶
tarik=拉
拉茶

第一次去旅行就係去吉隆坡
對馬拉印象麻麻地
個次唔係有fd揸車都唔知點算
冇記錯好少巴士搭
食方面有啲都幾好食
椰漿飯同肉骨茶唔錯
但係野飲就樣樣都好甜好甜
最尾索性餐餐飲100plus算

其實好多華人喺2018年希盟勝選後，希望希盟政府可以雷厲風行地進行改革，革除國陣政府以往積落嘅弊病。但都要明白畢竟馬來人習慣左國陣政府嘅領導同佢地製造嘅comfort zone，所以希望改革要慢慢嚟。而且好多保守馬來人都受到別有用心嘅政客煽動，話「希盟政府會比華人政客操縱」、「希盟會打壓回教/分化馬來人」等不實言論。結果令到希盟推出嘅政策或所走嘅「中庸」路線兩頭唔到岸，皆無法得到華人同馬來人嘅支持，並且增加左保守馬來人對希盟嘅疑慮同擔憂，所以老馬比拉下馬真係整定。

騎劫一下，馬六甲真係好正，由KL搭巴士落去都好方便，啲野食又啱口味又平

lm

奶茶聯盟

佢啲巴士有排等
KL我覺得都係一般
不過椰漿飯

希盟咪又係馬拉人
佢地點會比自己唔好受

成日見個教堂
呢度係咪講廣東話?

兩個爛蘋果之中揀一個，無計啦！
希盟係代表中庸同開明D嘅政黨聯盟，但奈何只靠安華係無法說服馬來人變通
大馬改革之路有排行

Day3下 亞庇 (24/3)

食飽就最好行下消化下，所以走大上信號山

艾京生鐘樓

Signal Hill Observatory Tower

Goodest English

塗鴉廣場

落山後就會見到呢個藝術家的天堂，諗下如果係香港既話

Peach ABC冰@Suria food court

地道特產，勁正 ！

有龍眼芒果西瓜啫喱

7蚊姐，但當地人都話貴

Jesselton Point Jetty—出外島的地方

平時啲人黎亞庇多數出外島玩水，本來我都係咁諗，不過我見好多島都勁多支那狗，所以不了。之後諗住玩激流，不過好遠，而又見到山打根機票特價，就選擇了後者

正所謂馬拉人踢波，華人打波，馬拉女都踢波了

亂行左轉Wisma Merdeka/KK Plaza/Filipino Market之後，行到去一個可以睇到日落既地方

呢度幾靚之餘重係市區，唔使搭車去老遠就睇到

Center Point商場入面既一間舊式戲院，睇戲唔使$20港幣

快閃將要結束了

之後去番搭機場巴士走人，一上車又見番同一個司機

早左四個鐘去機場，所以又去Plaza Premium休息下，順便沖個涼，然後番到香港立即番工

但估唔到差啲要比人燒春袋

點左個宮保雞丁飯，幾好食！

今次坐第二行，所以話呢啲位邊使加錢架。你估佢地做緊咩？

雖然安排左個靚位比我，但上到機後機師宣佈
「架機XXXXXX壞左要即刻整了」

空少：「既然delay咁不如宣傳下免稅品先」
之後就一輪咀咁逐件貨拎上黎介紹（見上圖）
格離個空姐逼住跟sell：「」

但原來真係work的，起馬有二十幾個人買
你諗下本來淩晨機應該冇人會買野的

最後由11點Delay到12點先飛

一起飛我就訓了

格離個支那女仔，佢啲fd叫佢做boss

飛左冇耐訓左埋黎

唔使改 馬拉人係利益者點會求改

你又啱
大批後生馬拉仔比宗教洗腦洗到七七八八，而且佢哋不嬲都好唔生性

係呀

米缸老鼠

有機會會去兩日

Day4 回程 (25/3)

到左機場都三點幾，冇晒巴士同地鐡，所以避開晒一大堆ＤＣ９之後就入番去離境大堂，求其係間閂左既餐廳搵個位訓到六點幾就起身走了

如夢初醒後就同支那人逼地鐵番工了

睇睇下突然見到件靚靚地既校服，心諗支那啲校服邊有咁靚呀

諗兩諗，佢應該係跨境賤種學童黎，北區既朋友知道係邊間嗎？

（右面門反射果個是左面條友黎）

佢地真係跑到仆街 ，死番支那讀啦仆街

特登買左包美綠番去試下，睇下自己沖果啲會唔會一樣好飲過香港果啲

完。

十卜

巴打有去直布羅陀

正呀

平行時空下的香港

寫完成篇遊記，無爛尾
期望見到巴打更多體驗

你四篇遊記我都睇晒，文筆流暢睇得好舒服。沙巴啲嘢又平又好食，可惜短期內都冇得去

thx
我都有睇你篇獨遊古巴

記得你
其實我都想再去大馬

住馬來西亞死攬華人身份 視中國為身份認同 唔肯融入馬來西亞 我係馬來西亞PM都唔會幫你啦

佢地自認住馬來西亞中國人

富源好正(個感覺), 次次去沙巴都會去
仲有夜市對緊有間叫「旺角茶室」, 又係好鍾意

我覺得話自己華人係ok
但死攬支那身份先on9

茶室feel係幾好
又多野食選擇

夜市係邊個位？

我次次都住 Le Meridien, 一出門口就有野食

五星級
原來只係六百幾蚊

睇晒
樓豬下次去邊

下回應該都係寫大馬

去印尼未

巴打比個建議你連登有黑色底用藍色字有d難睇

有巴打講過藍字點睇 果時唔知佢講咩
下次用第二隻色Thanks!

試試試試試試試試試試試試試

不了, 中肺炎

睇完好想去用橙/綠好似唔錯 白同黑底都睇到

同意
下次用橙綠

歡迎去山打根
KK去山打根機票唔過$100hkd

我用黑底，唔好用藍字

口罩巴

慘 已被標籤